\section{Свойства фторопласта-4}
\label{sec:свойства}

\subsection{Термостойкость}

ПТФЭ является одним из наиболее термостойких полимеров. Температурный диапазон длительного использования изделий из фторопласта лежит в диапазоне от \SI{-200}{\celsius} до \SI{250}{\celsius}. Температура использования сильно зависит от функции выполняемой изделием из фторопласта и продолжительности воздействия высокой температуры, так как температура плавления политетрафторэтилена \SI{327}{\celsius}, при которой полимер не переходит в вязко-текучее состояние, а разлагается он при \SI{415}{\celsius}.

ПТФЭ при \SI{500}{\celsius} и выше в вакууме распадается с получением чистого ТФЭ\footnote{ТФЭ -- Тетрафторэтилен}. Повышение давления и температуры приводит сначала к димеризации ТФЭ, а затем к получению ГФП\footnote{ГФП -- Гексафторпропилен} и перфторизобутилена. Скорость разложения пленки или тонкодисперсного порошка ПТФЭ почти линейно зависит от массы полимера. Удельная скорость термического разложения при \SIrange{400}{500}{\celsius} выражается уравнением:
\begin{equation*}
	r_0 = \frac{1}{1 - C} \dv{C}{\tau} = \num{4.7e18}\exp(-\frac{40508}{T})
\end{equation*}

Деполимеризация ПТФЭ является цепным процессом, в котором инициирование и рост цепи происходит за счет разрыва основной цепи, а обрыв -- за счет диспропорционирования и рекомбинации. Деструкция ПТФЭ при \SIrange{500}{600}{\celsius} в токе азота -- одностадийный процесс, скорость которого описывается уравнением:
\begin{equation*}
	\dv{W}{\tau} = Z (W_0 - W_\text{к})^{1-n} \exp(-\frac{E}{RT}) (W - W_\text{к})
\end{equation*}
где $W$, $W_0$, $W_\text{к}$ -- текущая, начальная и конечная масса образца; $Z = \SI[per-mode=reciprocal]{6.743e19}{\per\minute}$; $n = \num{0.844}$; $E = \SI{333.12}{\kilo\joule\per\mole}$.

\subsection{Радиационная стойкость}

Радиационная стойкость ПТФЭ не­велика. При небольшой дозе излучения происходит небольшое упрочнение образцов, которое сменяется снижением прочности по мере увеличения дозы излучения. При этом происходит глубокий распад ПТФЭ, сопровождающийся падением молекуляр­ной массы и возрастанием плотности (таблица \ref{tab:2_1}). При дозах около \SI{10}{\mega\joule\per\kilo\gram} (\SI{1000}{\mega\rad}\footnote{\si{\rad} -- внесистемная единица измерения поглощённой дозы ионизирующего излучения. $\SI{1}{\rad} = \SI{0,01}{\joule\per\kilo\gram}$.}) полимер рассыпается в порошок, выделяются газообразные продукты.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Плотность и молекулярная масса облученного ПТФЭ \cite{Пашин:1978}}
	\label{tab:2_1}
	\begin{tabular}{@{}lrrr@{}}
	\toprule
	\multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Доза излучения,\\ \si{\joule\per\kilo\gram}\end{tabular}} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}r@{}}Плотность, \\ \si{\gram\per\cubic\centi\metre}\end{tabular}} & \multicolumn{2}{r}{\begin{tabular}[c]{@{}r@{}}Молекулярная масса,\\ $M\cdot\num{e-6}$\end{tabular}} \\ \cmidrule(l){3-4} 
	 &  & Метод Остена & Метод Сперати \\ \midrule
	0 & \num{2.1530} & \num{13.1} & \num{46.8} \\
	\num{e1} &  \num{2.1530} & \num{13.1} & \num{46.8} \\
	\num{5e1} & \num{2.1555} & \num{12.3} & \num{43.6} \\
	\num{e2} &  \num{2.1627} & \num{10.3} & \num{34.3} \\
	\num{5e2} & \num{2.1940} & \num{4.7} & \num{12.2} \\
	\num{e3} &  \num{2.2090} & \num{3.3} & \num{7.3} \\
	\num{5e3} & \num{2.2420} & \num{1.4} & \num{2.5} \\
	\num{e4} &  \num{2.2560} & \num{1.0} & \num{1.6} \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\input{img/pic:2_1}
	\caption{Зависимость характеристик Ф-4 от дозы излучения}
\end{figure}


С увеличением дозы излучения снижается стойкость поли­мера к многократным деформациям, ползучесть ускоряется. Согласно данным, мощность дозы излучения оказывает незначительное влияние на относительное удлинение при разрыве.

\subsection{Химическая стойкость} % (fold)
\label{par:химическая_стойкость}

ПТФЭ обладает уникальной химической стойкостью к большинству агрессивных сред. Это свя­зано с высокой прочностью связи \chemfig{C-F}, которая является наибольшей из всех известных в органической химии связей углерода с элементами. Большой размер атома фтора и спиральное рас­положение атомов фтора вокруг углеродной цепи делают не­доступными для атаки химическими реагентами связи \chemfig{C-C}. Симметричное расположение атомов фтора наряду с вышеуказанными особенностями строения молекулы ПТФЭ определяют малые межмолекулярные силы, нерастворимость во всех растворителях и низкие адгезионные свойства ПТФЭ к другим мате­риалам.

ПТФЭ можно эксплуатировать в агрессивных средах при температурах от \SI{-239}{\celsius} до \SI{260}{\celsius}, причем верхний предел определяется не потерей стойкости к агрессивным средам, а снижением физико-механических свойств. При температуре выше \SI{300}{\celsius} ПТФЭ набухает в некоторых веществах, что объясняется заполнением пор, всегда имеющихся в образцах ПТФЭ.

ПТФЭ не выдерживает лишь воздействие расплавленных и растворенных щелочных металлов, трехфтористого хлора, газообразного фтора при \SI{150}{\celsius} и выше или при повышенном давлении.

По горючести ПТФЭ относится к группе трудносгораемых материалов. При комнатной температуре ПТФЭ практически не горит даже в среде кислорода при температурах до \SI{230}{\celsius}.

% subsection химическая_стойкость (end)

\subsection{Поверхностные свойства} % (fold)
\label{par:поверхностные_свойства}

Поверхностная энергия ПТФЭ -- одна из самых низких для всех известных твердых тел. Это объясняется строением молекул ПТФЭ, а также низким межмолекулярным взаимодействием и определяет многие свойства поли­мера, такие, как смачиваемость, адгезионную способность, коэффициент трения.

Смачиваемость ПТФЭ водой и органическими жидкостями очень низкая.

% subsection поверхностные_свойства (end)

\subsection{Механические свойства} % (fold)
\label{par:механические_свойства}

ПТФЭ сохраняет механические свойства в широком интервале температур от \SI{-239}{\celsius} до \SI{260}{\celsius}.

На механические свойства, а также такие свойства, как проницаемость и электрическая прочность, в значительной степени влияют свойства исходного ПТФЭ и методы его пере­работки. Выяснено, что многие механические свойства мало зависят от молекулярной массы полимера, если степень кристал­личности и пористость образцов одинаковы. Исключение составляют разрушающее напряжение при растяжении, предел текучести и удлинение при разрыве.

Большинство механических свойств ПТФЭ с увеличением степени кристалличности ухудшается. На \SI{70}{\percent} снижается разрушающее напряжение при растяжении, в \num{15} раз уменьшается прочность к удару, в \num{100} раз падает прочность при изгибе, ухудшается прессуемость. С увеличением степени кристалличности в \num{5} раз увеличивается модуль упругости при изгибе, в десятки раз снижается проницаемость и на \SI{100}{\percent} увеличивается удлинение при разрыве (при степени кристалличности \SI{85}{\percent}). Еще большее отрицательное влияние оказывает пористость ПТФЭ. При предельном увеличении пористости на \SI{30}{\percent} снижается модуль при изгибе, на \SI{50}{\percent} -- разрушающее напряжение при растяжении, на \SI{80}{\percent} -- прочность к удару и относительное удлинение при разрыве и в \num{1000} раз падает прочность при из­гибе; проницаемость к \ce{CO2} возрастает в \num{1000} раз и на \SI{70}{\percent} снижается электропрочность.
% subsection механические_свойства (end)

\subsection{Диэлектрические свойства} % (fold)
\label{par:диэлектрические_свойства}

Среди всех известных твердых изоляционных материалов  ПТФЭ имеет самые низкие диэлектрическую постоянную и тангенс угла диэлектрических потерь. На эти показатели, как и остальные диэлектрические характеристики, мало влияют температура, давление, частота. Электрическая прочность практически не зависит от $M$ и степени кристалличности полимера, но значительно падает (до \SI{70}{\percent}) при увеличении пористости образца.

% subsection диэлектрические_свойства (end)

\subsection{Молекулярная масса и структура} % (fold)
\label{par:молекулярная_масса_и_структура}

Молекулярная масса ПТФЭ впервые была определена с помощью меченой серы (\ce{^{35}S}), введенной в полимер при инициировании полимеризации окислительно-восстановительной системой \chemfig{Fe^{3+} + Na_2SO_3}. Косвенно молекулярная масса $\bar{M}_n$ может быть определена по теплоте кристаллизации, поскольку скорость кристаллизации из расплава и степень кристалличности охлажденных образцов зависит от $\bar{M}_n$. Наиболее широко применяемый метод оценки $\bar{M}_n$ ПТФЭ основан на зависимости плотности спеченных образцов от $\bar{M}_n$, вытекающей из связи степени кристалличности и $\bar{M}_n$, а также различия в плотностях кристаллических и аморфных областей (рис. \ref{fig:птфэ_плотность_от_массы}). Для этого метода требуется учитывать пористость образца.

\input{img/pic:2_2}

Истинная плотность может быть определена по ИК-спектру (по полосе поглощения \SI{12.8}{\micro\metre}). Плотность кристаллического ПТФЭ при \SI{23}{\celsius}, найденная экстраполяцией зависимости плотности от степени кристалличности, равна \SI[seperr]{2.304(6)}{\gram\per\cubic\metre}. Рентгеноструктурный анализ дает результаты ниже, чем ИК-спектроскопия, на \num{5} и на \SI{10}{\percent} при степени кристалличности \SI{90}{\percent} и \SI{50}{\percent} соответственно.

Для промышленных образцов ПТФЭ $\bar{M}_n = \numrange[range-phrase=-]{4e5}{e7}$. ПТФЭ с $\bar{M}_n = \num{e6}$ и более может быть получен только при использовании ТФЭ высокой степени чистоты. Глубокая очистка ТФЭ, который, как правило, производится на том же заводе, что и ПТФЭ, необходима для синтеза полимера не только с высокой молекулярной массой, но и не содержащего в основной цепи никаких других атомов кроме \ce{C} и \ce{F}.

Введение в цепь таких атомов, как \ce{H} и \ce{Cl}, снижает термостойкость полимера. Наличие, например, атомов водорода в полимерной цепи при \SIrange{370}{390}{\celsius} (при температуре переработки) приводит к отщеплению \ce{HF} и последующему разрыву цепи, снижающему $\bar{M}_n$ полимера и ухудшающему свойства готовых изделий. Поэтому присутствие в ТФЭ незначительных количеств таких примесей, как трифторэтилен, которые легко сополимеризуются с ТФЭ, может влиять на качество изделий.

% subsection молекулярная_масса_и_структура (end)

\pagebreak